（回帶）蔡東豪：恐懼誤判 結束主場新聞 (2014-7-26)

「主場新聞」創辦人蔡東豪說，對當前政治鬥爭氣氛感到恐懼，網站生意前景亦看不到曙光，即日起結束營運。

主場新聞近年在網上殺出一條新路，其色彩鮮明的路線吸引不少關注時事網民的關注。創辦人蔡東豪下午突然在官方臉書上公布，即日起結束網站。他以「我恐懼」、「我誤判」、「我愧疚」來概括決定結業的原因和對同事的歉意。以下為蔡東豪全文：

給關心主場新聞的人：
各位，主場新聞今天要結束了！
辦主場新聞是出於簡單信念，「為香港做點事」，推動社會前進，同時希望像美國Huffington Post一樣，創造一個成功的媒體生意，打開新局面。

「為香港做點事」，背後沒什麼偉大使命，只是在自己能力範圍內盡量關心社會，做一個正常公民應做的事。我生於1964年，今年50歲，趕上嬰兒潮最後一班車，受惠香港八九十年代經濟起飛，把握了向上流動力的機會，就如普通香港人，年輕時埋首事業，到略有小成，想利用自己商界的經驗、人脈及知識，走向社會。

我恐懼
原來今天的香港已經變了，做一個正常公民、做一個正常媒體、為社會做一點正當的事，實在不容易，甚至感到恐懼——不是陌生，而是恐懼。由於當前政治鬥爭氣氛令人極度不安，多位民主派人士，被跟蹤、被抹黑、被翻舊帳，一股白色恐怖氛圍在社會瀰漫，我亦感覺到這種壓力。還有，作為一個經常往返內地公幹的商人，我得承認，每次過境都會提心吊膽，但這是我過分疑神疑鬼嗎？那種感覺，根本不可能向外人説得清楚。

令我最不安，是家人也感受到這股壓力，終日替我擔心。隨着社會氣氛逐漸緊張，這股壓力在我身邊蔓延的程度令我日益困擾。在家吃飯，我堅持不開電視，因為我不想面對面跟家人討論社會話題，我知道他們只會愈來愈擔心。家人因我憂慮，我傷心。

我誤判
兩年前，我和幾位朋友一同創辦主場新聞，我們以理性為起點，相信包容是香港最重要價值，以博客和新聞策展為基石，創造全新媒體形式。根據最新數據，主場新聞上月平均每日「獨立瀏覽人次」(Unique Visitor)有30萬人，表現可算理想。從開始，我們當一盤正常生意來做，可是，在不正常的社會及市場氣氛下，主場新聞的廣告收入跟它的影響力，不成比例。主場新聞小本經營(很多熟悉我們的博客可作證)，但創辦至今，每月從未達至收支平衡。最大問題是在可見將來，香港社會氣氛只會更見緊張，從生意角度，主場新聞實在看不到曙光。有人問我，主場新聞有沒有出現抽廣告情況，答案是沒有，從未落，何來抽？香港不單止核心價值被扭曲，市場也被扭曲。

我愧疚
我的恐懼及誤判，源於我曾一度相信香港還是一個正常的地方，一心以為可做一個關心香港的公民、一個相信市場的商人，很明顯，我錯了。在一個不正常的社會和市場，做一個正常的公民和商人，原來竟是錯誤的幻想。

對於兩年來努力拼搏的同事，我很內疚，因為大家年中無休，義無反顧地用行動來支持主場新聞的信念。對於家人的包容，我更內疚，讓妳們為我憂慮了這麼長的時間。對於支持主場的博客、海內外讀者，你們終於發現，原來我也只不過是個普通人。我實在盡了力，也只能走到這麽遠。

主場新聞由即日起正式結束，再見！
蔡東豪
2014年7月26日